## 第七章 HOT(Heap-Only-Tuple)技术和仅索引扫描(Index-Only Scans){docsify-ignore} 

本章介绍与索引扫描相关的两个功能，即 heap only tuple 和 index-only scans.。

## 7.1. Heap Only Tuple (HOT)

HOT在8.3版本中实现，当更新的行与旧行将存储在同一个表页中时，HOT能有效使用索引页和表页。HOT还降低了VACUUM处理的必要性。

由于HOT的详细信息在源代码目录的[README.HOT](https://github.com/postgres/postgres/blob/master/src/backend/access/heap/README.HOT)中描述，本章简要介绍了HOT。首先，第7.1.1节描述了如何在不使用HOT的情况下更新一行，以了解它解决的问题。接下来，第7.1.2节描述HOT如何执行。

### 7.1.1. 不使用HOT时更新一行

假设表tbl有两列：id和data；id是tbl的主键。

```sql
testdb=# \d tbl
                Table "public.tbl"
 Column |  Type   | Collation | Nullable | Default 
--------+---------+-----------+----------+---------
 id     | integer |           | not null | 
 data   | text    |           |          | 
Indexes:
    "tbl_pkey" PRIMARY KEY, btree (id)
```

表tbl有1000个元组；其ID为1000的最后一个元组存储在表的第5页中。最后一个元组指向相应的索引元组，其中键为1000，其tid为(5,1)。参考图7.1(a)。

**图. 7.1. Update a row without HOT**

![Fig. 7.1. Update a row without HOT](/imgs/ch7/fig-7-01.png)

我们考虑如何在不使用HOT的情况下更新最后一个元组。

```sql
testdb=# UPDATE tbl SET data = 'B' WHERE id = 1000;
```

在这种情况下，PostgreSQL不仅插入新的表元组，而且还插入索引页中的新索引元组。参照图7.1(b)。

索引元组的插入消耗索引页空间，并且索引元组的插入和VACUUM成本都很高。HOT减少了这些问题的影响。

### 7.1.2. HOT 如何执行

当用HOT更新行时，如果更新的行与旧行将存储在同一个表页中，则PostgreSQL不会插入相应的索引元组，并将旧元组和新元组的t_informask2字段分别设置为HEAP_HOT_UPDATED位和HEAP_ONLY_TUPLE。参考图7.2和7.3。

**图. 7.2. Update a row with HOT**

![Fig. 7.2. Update a row with HOT](/imgs/ch7/fig-7-02.png)

例如，在这种情况下，分别将Tuple_1和Tuple_2的t_infomastk字段设置为HEAP_HOT_UPDATED位和HEAP_ONLY_TUPLE。

此外，无论是否执行修剪(pruning)和整理碎片(defragmentation)过程(将在下面介绍)，都会使用HEAP_HOT_UPDATED和HEAP_ONLY_TUPLE。

**图. 7.3. HEAP_HOT_UPDATED and HEAP_ONLY_TUPLE bits**

![Fig. 7.3. HEAP_HOT_UPDATED and HEAP_ONLY_TUPLE bits](/imgs/ch7/fig-7-03.png)

在下面，描述了PostgreSQL在使用HOT更新元组之后使用索引扫描访问更新元组的方式。参考图7.4(a)。

**图. 7.4. 修剪行指针**

![Fig. 7.4. Pruning of the line pointers](/imgs/ch7/fig-7-04.png)

(1) 找到指向目标元组的索引元组。

(2) 访问从获取索引元组中指向的行指针[1]。

(3) 读Tuple_1。

(4) 通过Tuple_1的t_ctid读Tuple_2。

在这种情况下，PostgreSQL读取两个元组Tuple_1和Tuple_2，并使用第5章中描述的并发控制机制来决定哪些元组可见。

但是，如果表页中的dead tuple被清理，则会出现问题。例如，在图7.4(a)中，如果Tuple_1因为它是一个dead tuple而被清理，Tuple_2不能从索引访问。

为了解决这个问题，在适当的时候，PostgreSQL将指向旧元组的行指针重定向到指向新元组的行指针。在PostgreSQL中，这个处理被称为**修剪pruning**。图7.4(b)描述了PostgreSQL在修剪后如何访问更新的元组。

(1) 找到索引元组。

(2) 访问从获取索引元组中指向的行指针[1]。

(3) 通过重定向的行指针访问指向Tuple_2的行指针[2]。

(4) 读取从行指针[2]指向的Tuple_2。

如果可能，执行SQL命令(如SELECT，UPDATE，INSERT和DELETE)时将执行修剪处理。本章没有描述确切的执行时间，因为它非常复杂。详细信息在[README.HOT](https://github.com/postgres/postgres/blob/master/src/backend/access/heap/README.HOT)文件中描述。

如果可能的话，PostgreSQL会在修剪过程中在适当的时候清理dead tuple。在PostgreSQL的文档中，这种处理称为碎片整理。图7.5描述了HOT的**碎片整理 defragmentation**.。

**图. 7.5. Defragmentation of the dead tuples**

![Fig. 7.5. Defragmentation of the dead tuples](/imgs/ch7/fig-7-05.png)

请注意，碎片整理的成本低于正常VACUUM处理的成本，因为碎片整理不涉及删除索引元组。

因此，使用HOT可以减少页索引和表的消耗；这也减少了VACUUM处理必须处理的元组数量。因此，HOT对性能有很好的帮助，因为它通过更新和VACUUM处理的必要性最终减少了索引元组的插入数量。


> *HOT 不可用情况*
>
> 为了清楚地理解HOT如何执行，描述一下HOT不可用的情况。
>
> 当更新的元组存储在另一个不存储旧元组的页中时，指向元组的索引元组也被插入到索引页中。参考图7.6(a)。
>
> 当索引元组的key值被更新时，新的索引元组被插入到索引页中。参照图7.6(b)。
>
> **图. 7.6. HOT不可用的情况**
>
> ![Fig. 7.6. The Cases in which HOT is not available](/imgs/ch7/fig-7-06.png)
>
> *与HOT相关的统计信息*
>
> [pg_stat_all_tables](https://www.postgresql.org/docs/current/static/monitoring-stats.html#PG-STAT-ALL-TABLES-VIEW) 视图为每个表提供统计值。另请参阅此[扩展](https://github.com/s-hironobu/pg_stats)。

 

## 7.2. Index-Only Scans

为了降低I/O成本，当SELECT语句的所有目标条目都包含在索引键中时，仅索引扫描直接使用索引键，而无需访问相应的表页。几乎所有的商业RDBMS都提供这种技术，如DB2和Oracle。PostgreSQL从9.2版本开始引入这个选项。

下面用一个具体的例子，描述PostgreSQL中 index-only scans。

假设这个例子如下：

- 表定义

  我们有一个表tbl，其定义如下所示：

  ```sql
  testdb=# \d tbl
        Table "public.tbl"
   Column |  Type   | Modifiers 
  --------+---------+-----------
   id     | integer | 
   name   | text    | 
   data   | text    | 
  Indexes:
      "tbl_idx" btree (id, name)
  ```

- 索引

  表'tbl'有一个索引tbl_idx，它由两列组成：id和name。

- 元组

  tbl已经插入了元组。

  Tuple_18，其id为18，name为Queen，存储在第0页。

  Tuple_19，其id为19，name为BOSTON，存储在第1页。

- 可见性

  第0页中的所有元组始终可见；第1页中的元组并不总是可见的。请注意，每个页的可见性存储在相应的可见性映射表中，可见性映射表在6.2节中描述。

让我们来看看PostgreSQL在执行下面的SELECT命令时如何读取元组。

```sql
testdb=# SELECT id, name FROM tbl WHERE id BETWEEN 18 and 19;
 id |  name   
----+--------
 18 | Queen
 19 | Boston
(2 rows)
```

该查询从表的两列中获取数据：id和name，索引tbl_idx由这些列组成。因此，当使用索引扫描时，乍一看似乎不需要访问表页面，因为索引元组包含必要的数据。但事实上，PostgreSQL原则上必须检查元组的可见性，并且索引元组没有关于事务的任何信息，例如5.2节中描述的堆元组的t_xmin和t_xmax。因此，PostgreSQL必须访问表数据来检查索引元组中数据的可见性。这有点本末倒置。

为了避免这种问题，PostgreSQL使用目标表的可见性映射表。如果存储在页中的所有元组都可见，则PostgreSQL使用索引元组的键，并且不访问索引元组指向的表页以检查其可见性；否则，PostgreSQL读取从索引元组指向的表元组并检查元组的可见性，这是普通的过程。

在这个例子中，不需要访问Tuple_18，因为存储Tuple_18的第0页是可见的，也就是说，包括第0页中的Tuple_18的所有元组都可见。相反，需要访问Tuple_19来处理并发控制，因为第一页的可见性不可见。参考图7.7。

**图. 7.7. Index-Only Scans 如何执行**

![Fig. 7.7. How Index-Only Scans performs](/imgs/ch7/fig-7-07.png)